20180409「白頭盔」展示婦孺口吐白沫照 敍化武襲圍城 逾百平民毒死

「白頭盔」展示婦孺口吐白沫照
敍化武襲圍城 逾百平民毒死

■白頭盔組織發放民居陳屍圖片為證，指控政府軍再次動用化武毒氣施襲。美聯社

敍利亞內戰持續七年，百姓苦難沒完沒了。在幾已全面被政府軍收復的東古塔（Eastern Ghouta），最後一個圍城杜馬（Douma）前日疑遭化武毒氣攻擊，不同消息指有數十至逾百平民死亡。救援組織有多張死者口吐白沫的照片為證，但曾有多次使用毒氣前科的敍利亞政府，一如過往矢口否認有發動化武攻擊。美國總統特朗普稱兇徒和幫兇將「要付出很大代價」。

「美國敍利亞醫療協會」（SAMS）與綽號「白頭盔」的「敍利亞民防隊」等志願救援組織，昨天都指位於首都大馬士革市郊的杜馬，遭疑似化學毒氣襲擊。SAMS指杜馬醫院首先遭氯氣彈襲擊，釀成至少7死。其後附近另一住宅樓宇亦遭「混合氣體」襲擊，當中含有神經毒氣，至少有42死。

醫院受襲 多個家庭滅門

白頭盔指許多家庭慘遭滅門。組織在Twitter發佈多名死者包括婦孺口吐白沫的照片，張張動魄驚心；有影片可見一民居內，地上男女老嫩橫七豎八，俱已一動不動。拍片者一邊說：「杜馬市，4月7日……氣味濃烈。」SAMS與白頭盔指醫療中心接到500多宗個案，都有呼吸困難、口吐大量白沫、角膜燒傷、臉色發紺等情況。

親反對派的「古塔傳媒中心」亦推文指有至少75人「窒息而死」，另有1,000人出現中毒氣的迹象，並指是有直升機把裝有沙林毒氣的桶炸彈投到杜馬。而「大馬士革鄉村專科醫院」據指亦確認至少70人死亡，發言人說接報指有傷者抽搐、吐白沫等，符合中了神經毒氣或氯氣中毒的症狀。

反對派組成的全國聯盟更指有逾100人死，但確切人數未明。組織昨天發聲明說，杜馬在持續轟炸下電力和通訊中斷，救援人員前往庇護所亦有困難，「棲身在內的數以百計家庭仍生死未卜」。

敍利亞人權觀察表示未能「核實或否定」是否有化武襲擊，但確認杜馬前日有至少80人被殺，有70人呼吸困難，其中11人喪生，包括4名兒童。但敍利亞政府與支持敍利亞總統巴沙爾的俄羅斯都斷然指有關指控是「揑造」。敍利亞國營通訊社指，控制杜馬的叛軍組織瀕臨潰敗，因此造謠。俄方亦稱指控不實，駐敍利亞的俄軍將領更說白頭盔「眾所周知常散播假新聞」。

美斥兇徒「要付出很大代價」

美國政府則強烈譴責以化武施襲的行為，國務院發言人諾爾特指，俄羅斯「堅定支持」及「保護」巴沙爾政權，因此對其暴行亦該負上部份責任，「假如證實（化武襲擊）是事實……國際社會須立即回應」。總統特朗普昨推文指俄羅斯和伊朗要為支持「禽獸巴沙爾」負責，「要付出很大代價」。俄羅斯外交部回應說，以「虛構藉口」作出的任何軍事行動，將招致嚴重後果。

敍利亞政府涉多次出動化武對付平民。5年前古塔就已被毒氣奪去幾百人性命，美國威脅採取軍事行動後，敍軍才收手和稱棄化武。一年前，西北部伊德利卜省小鎮汗謝洪遭毒氣襲擊釀至少80死，政府軍基地遭美軍空襲。但巴沙爾政權堅稱七年內戰從未出動過化武。

美聯社/路透社/德新社

下一則
談判破裂 政府軍狂炸叛軍最後據點

談判破裂 政府軍狂炸叛軍最後據點

敍未停化武 特朗普已談撤軍

俄叛諜父女將隱居美防暗殺

硬膠泛民打手LIKLN